\chapter{Kon'nichi wa, Ruby}
\vfill
\begin{center}
  \includegraphics{cache/chapterpoignantguide2.png}
\end{center}
\vspace{2cm}
\clearpage

\section{En ouvrant ce livre}
Faites semblant d’avoir ouvert ce livre (même si vous l’avez probablement \emph{vraiment} ouvert), pour y trouver un gigantesque oignon, en plein milieu. (L’éditeur du livre a rajouté l’oignon à ma demande.)

Donc vous êtes genre, « Waouh, ce livre est livré avec un oignon ! » (Même si vous n’aimez pas particulièrement les oignons, je suis sûr que vous apprécierez la difficulté logistique de livrer discrètement quelque produit que ce soit à l’intérieur d’un prétendu livre de programmation.)

Ensuite, vous vous demandez, « Attends une minute. Je croyais que c’était un livre sur Ruby, le nouveau langage de programmation génial venu du Japon. Et bien que j’apprécie la logistique difficile qu’est l’envoi discret de quelque produit que ce soit à l’intérieur d’un prétendu livre de programmation : Pourquoi un oignon ? Que suis-je supposé en faire ? »

Non. S’il vous plaît, n’essayez pas de comprendre. Vous n'avez pas besoin de faire quelque chose de particulier avec cet oignon. Posez le dans un coin et laissez \emph{le} faire quelque chose pour \emph{vous}.

Je vais être franc avec vous. Je veux vous faire pleurer. Sangloter. Larmoyer gentillement. Ce livre est un guide \textbf{poignant} de Ruby. Ce qui veut dire un code si beau que des larmes sont versées. Ce qui veut dire des contes vaillants et de sombres vérités qui vous font vous réveiller le matin suivant dans les bras de ce livre. Le serrant fort contre vous tout le long de la journée. Si nécessaire, confectionnez vous un étui autour de vos hanches pour le \emph{Guide (Poignant) de Ruby}, afin de pouvoir toujours profiter de la tendre compagnie de ce livre.

Vous devez vraiment sangloter une fois. Ou au moins renifler. Et si ça n’arrive pas, l’oignon fera ça pour vous.

\section{L'histoire du chien}

Goûtez donc ce premier soupçon d’émotions poignantes, pour vous faire une idée :

Un jour que je me promenais le long d’une de ces rues affairées et remplies de concessionnaires automobiles (cela se passait peu de temps après l’annulation de mon mariage), je trouvais un chien abandonné au bord de la route. Un chien laineux, noir, aux yeux rouges verdoyants. Me sentant moi-même un peu abandonné, j’attrapais quelques ballons accrochés à un poteau devant un de ces concessionnaires, et les redomiciliaient sur le collier du chien. Enfin, je décidais que ce serait mon chien, et le nommait Bigelow.

Nous partîmes acheter des Milk-Bones\footnote{Ndt: marque de biscuits pour chiens} pour Bigelow, afin d’ensuite rentrer chez moi, où nous aurions pu nous allonger dans des sièges inclinables en écoutant du Gorky’s Zygotic Mynci. Oh, et il nous aurait aussi fallu nous arrêter dans une fripperie pour acheter le siège inclinable de Bigelow.

Mais Bigelow ne m’avait pas accepté en tant que maître. 5 minutes plus tard, ce stupide chien avait pris un chemin différent du mien, et nous ne nous sommes plus jamais recroisés. De ce fait, alors qu’il n’avait auparavant été perdu qu’une fois, il avait maintenant été perdu deux fois. Je ralentis alors le pas sur le chemin me menant à cette vie emplie de croquettes et d’un siège inclinable supplémentaire. J’avais eu un chien durant 5 minutes.

Stupide Benedict Arnold\footnote{Ndt: un général de l’Armée continentale durant la guerre d’indépendance des États-Unis d’Amérique, connu pour avoir trahi les États-Unis} de chien. Je m’assis sur un des bancs de la ville et lançais des pommes de pin sur une statue de trois moutons qui traversaient un pont. Après cela, j'ai pleuré pendant des heures. Les larmes coulaient toutes seules. Voilà quelque chose de poignant pour que vous puissiez commencer.

Je me demande où il est allé avec tous ces ballons. Ce chien délirant devait ressembler à une fête ambulante.

Ce n’est que peu de temps après que j’ai tiré mon propre Bigelow. J’avais imprimé quelques pages sur Ruby. Des articles trouvés sur le Web. Un jour que je rentrais en train, je les feuilletais. Je tournais les pages pendant 5 minutes, puis abandonnais, pas impressionné pour un sou.

Je m’assis, contemplant le monde à travers la fenêtre, un mixeur à taille humaine, mélangeant sous mes yeux graffitis et fer en fusion. \emph{Ce monde est trop grand pour un si petit langage}, me dis-je. \emph{Cette pauvre petite chose n’a aucune chance. Elle n’a pas de jambes pour marcher. Pas de bras pour nager.}

Et pourtant, j’étais là. Un petit homme dans un petit train fragile (et j’avais encore une dent de lait à perdre à cette époque) parmi des milliards de gens vivant sur un caillou bleuté flottant. Comment pouvais-je dénigrer Ruby ? Qui peut me dire que je ne vais pas m’étouffer avec mon téléphone portable et mourir plus tard dans la soirée ? Why est mort, Ruby continue à vivre.

En épitaphe : \begin{quote}Qu’est ce qu'il y a dans sa trachée ?\end{quote}

Ce serait bien ma chance. J’arrive enfin à avoir un bon et long repos sous terre, pour me retrouver constamment dérangé par le \emph{Canon de Pachelbel} s’échappant de mon estomac.

\section{Le Soleil Rouge Se Lève}

Donc, maintenant vous vous demandez pourquoi j’ai changé d’avis à propos de Ruby. En bref : nous avons accroché.

Comme lorsque vous rencontrez quelqu’un à la fac et qu’il ressemble à celui qui avait l’habitude de vous frapper avec des pinceaux quand vous étiez enfant. Du coup, sur une impulsion, vous en concluez que ce nouvel arrivant n’est probablement pas amical. Vous grimacez en le voyant arriver. Vous raccrochez le téléphone brusquement à des moments cruciaux de ses anecdotes. Vous utilisez vos échasses à ressort pour vous mettre en travers de son chemin lorsqu’il marche !

Six mois plus tard, d’une manière ou d’une autre, ce quelqu’un et vous êtes assis au bord d’une fontaine, en discutant nonchalamment. Son visage ne ressemble plus vraiment à la némésis de votre enfance. Vous avez rencontré votre double, bref : vous avez accroché.

Mais alors que je devrais probablement vous marteler le crâne d’exagérations à propos de Ruby, ainsi qu’avec le lot bien ficelé d’acronymes pertinents qui l’accompagnent partout (soulevant les sifflements collectifs de votre patron et des patrons de ses patrons), je vais juste vous laisser accoster. Je vous laisserai tomber en chute libre à travers un peu de code, intervenant de temps à autre avec les expériences que j'ai ressenties au tréfonds de mon âme. Ce sera assez facile. Naturel, presque.

Je devrais toutefois vous offrir une motivation de quelque sorte. Alors, je vous embrisoute \footnote{Ndt: Smotchkkiss en anglais, nom propre, composé de l’argot smotch (faire du bruit en faisant une action (embrasser, mâcher…) et du mot kiss (un baiser)}, et je vais donner mes trois meilleures raisons pour apprendre Ruby, et en finir avec ça.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Santé mentale}

La vitamine R. Elle monte directement au cerveau. Ruby vous apprendra à \emph{exprimer} vos idées au travers d’un ordinateur. Vous écrirez des histoires pour une machine.

Créativité, les gars. Déduction. Raison. Acquiescer intelligemment. Ce langage deviendra un outil vous permettant de mieux connecter votre esprit au monde. J’ai remarqué qu’un grand nombre d’utilisateurs de Ruby expérimentés semblent penser de façon claire et objective. (En contraste avec: lourdement partial et brut.)

\item \textbf{Un homme sur une île}

Ruby est né au Japon. C’est bizarre. Le Japon n’est pas connu pour ses logiciels. Et, considérant que la plupart des langages de programmation sont écrit en anglais, qui donc suspecterait un langage de venir du Japon ?

Et pourtant, nous avons Ruby. Contre toute attente, Yukihiro Matsumoto créa Ruby le 24 Février 1993. Pendant les dix dernières années, il n’a eu de cesse de faire découvrir Ruby à une plus large audience. C’est triomphant, noble, et tout ça. Supportez la diversité. Aidez nous à faire pencher la terre juste un peu.


\item \textbf{Gratuit}

Utiliser Ruby ne coûte rien. Le code de Ruby lui même est respirable par tout le monde. Hey ! ce livre est gratuit. Tout ceci fait parti d’un grand et gros don. Il doit forcément y avoir un gros pépin.

Vous pourriez penser que nous allons vous faire acheter des aspirateurs, des multipropriétés ou de faux Monets. Vous pourriez penser qu’il y aura une présentation de 90 minutes où le PDG d’une entreprise apparaît à la fin et vous forcera à signer un accord.

Et bien non. Gratuit.

\end{enumerate}
Ceci étant dit, il est temps pour ce livre de commencer. Vous pouvez maintenant sortir votre stabilo et commencer à le promener sur chaque mot captivant, à partir de cette même phrase. Je pense que j’ai assez de laque à cheveux et de billets contrefaits sur moi pour me permettre de rester indépendant jusqu’à la dernière page.


\section{Comment Commencent Les Livres}

Maintenant, si vous avez déjà lu un livre dans votre vie, vous savez qu’aucun livre ne peut commencer sans parfaite \textbf{synergie}. Oui, synergie. Peut-être ne le saviez vous pas. La synergie signifie que vous et moi sommes supposés coopérer afin de faire de la lecture de ce livre une expérience à part entière.

Nous commençons ce livre par apprendre à bien nous entendre dans l’Introduction. Cette intimité, cette synergie, nous propulse à travers ce livre, avec moi pour guider vos pas. Vous me faites un signe de tête rassurant ou un rire pour indiquer votre progression.

Je suis Peter Pan, vous tenant la main. Allons y, Wendy ! La deuxième étoile à droite, et tout droit jusqu’au matin.

Un seul problème se pose. Je ne m’entends pas bien avec les gens. Je ne tiens pas bien les mains.

N’importe quel membre de mon équipe vous le dira. À la cérémonie d’ouverture de ce livre (un évènement avec banquet, sur des sièges de stade), j’ai découvert que les sandwiches au concombre n’étaient pas servis avec des serviettes à thé. Le résultat était que le beurre ne se mariait pas bien avec les concombres. Quoi qu’il en soit, j’ai alors fais une scène et mis le feu à quelques uns des camions publicitaires dehors. J’ai réduis ce projecteur en poussière, etc, etc… J’avais ce genre de rire hystérique et sonore, transperçant la nuit. Ce fut une vrai pagaille.

Mais, comme je ne m’entends pas bien avec les gens, je n’avais invité personne d’autre que moi à la cérémonie d’ouverture de ce livre. Ce n’était donc pas vraiment embarrassant. J’étouffais l’affaire et personne n’eut jamais vent du massacre.

Vous devez donc apprendre que \textbf{synergie} ne veut pas vraiment dire \textbf{synergie} dans ce livre. Je ne sais pas \textbf{synergiser} normalement. Non, dans ce livre, \textbf{synergie}synergie veut dire \textbf{renards de dessins animés}. Ce que je veux dire c’est : ce livre va commencer par un grand nombre de \textbf{renards de dessins animés}.


